%--  coding: UTF8 --
% gougu.tex
% 勾股定理
\documentclass[UTF8]{ctexart}
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\title{ 杂谈勾股定理}
\author{ 张三}
\date{2014-11-19 星期三}

\bibliographystyle{plain}

%定理相关的设置
\newtheorem{thm}{定理}
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
这是一篇关于勾股定理的小短文。
\end{abstract}
\tableofcontents

\section{ 勾股定理在古代 }
西方称勾股定理为毕达哥拉斯定理，讲\emph{勾股定理 }的发现归功于公园前 6 世纪的毕达哥拉斯学派。该学派得到了一个法则，可以求出可排成直角三角形三遍的三元数组。毕达哥拉斯学派没有书面著作，该定理的严格表述和证明则见于欧几里德\footnote{欧几里德，约公元前 330--275 年。}《几何原本》的命题 47 ：“  直角三角形斜边上的正方形等于两直角边上的两个正方形之和。”证明是用面积做的。

我国《周脾算经》载商高（约公元前 12 世纪）答周公问：
\begin{quote}
\zihao{-5}\kaishu 勾广三，股修四，径隅五。
\end{quote}
又载陈子（约公元前 7--6 世纪）答荣方问：
\begin{quote}
\zihao{-5}\kaishu 若求邪至日者，以日下为勾，日高为股，勾股各自乘，并而开方除之，得邪至日。
\end{quote}
都较古希腊更早。
\begin{thm}[勾股定理]
直角三角形斜边的平方等于两腰的平方和。
可以用符号语言表述为
\begin{equation}
a^2 + b^2 = c^2
\end{equation}
$\angle ACB = \pi /2$ ，即\quad $90^{\circ}$。
\end{thm}

制作表格\\
\begin{tabular}{|rrr|}
\hline
直角边 $a$ & 直角边 $b$ & 斜边 $c$ \\
\hline
3 & 4 & 5 \\
5 & 12 & 13 \\
\hline
\end{tabular}


\section{ 勾股定理的近代形式 }

\bibliography{math}
\end{document}